% Первая пара по комплексным числам.

\Subsection{Определения}

\Subsubsection{Простое определение}

Обычно под комплексными числами понимают множество $\R \times \R$ с операциями, определённым следующим образом:
\begin{compactitem}
\item $(x,\,y) + (z,\,w) := (x + y,\,z + w)$
\item $(x,\,y) * (z,\,w) := (x * z - y * w,\,x * w + y * z)$
\end{compactitem}

Проверить дистрибутивность умножения остаётся как упражнение.

$i := (0, 1)$.

Можно записывать $(x,\,0)$ как просто $x$, тем самым часто можно встретить запись
вида $10 - 3i$, под этим понимается число $(10,\,-3)$.


\begin{remark}[1] $i^2 = -1$ (это не определение, это следует из $i = (0, 1)$)

  На самом деле из этого соотношения (и дистрибутивности) и выводится та формула умножения:

  $(x + iy)(z + iw) = xz + xiw + iyz + i^2yw = xz - yw + i(xw + yz)$.
\end{remark}

\begin{remark}[2] Элемент $1$ (или $(1,\,0)$) является нейтральным по умножению.
\end{remark}

\begin{remark}[3]
  Деление комплексных чисел выводится из умножения:
  
  {\Large $\frac{x + yi}{z + wi} = \frac{(x + yi)(z - wi)}{(z + wi)(z - wi)} = \frac{xz + yw + i(yz - xw)}{z^2 + w^2}$}

  В практическом смысле лучше запоминать не формулу, а то, откуда она получается (домножение на сопряжённое).
\end{remark}

\Subsubsection{Связанные определения и свойства}

\begin{definition} Пусть $z = x + iy$, тогда:
  \begin{compactitem}
  \item $\Re z := x$~--- действительная часть $z$.
  \item $\Im z := x$~--- мнимая часть $z$.
  \item $\bar{z} := x - iy$~--- сопряжённое число к $z$.
  \item $|z| := \sqrt{x^2 + y^2}$~--- модуль $z$.
  \end{compactitem}
\end{definition}

Если интерпретировать комплексные числа как точки на плоскости (с некоторым операциями), то
введённые определения можно проиллюстрировать картинкой:
(действительная часть числа по оси Ox, мнимая по оси Oy):

\begin{tikzpicture}
  \draw[very thick, ->] (-4, 0) -- (4, 0);
  \draw[very thick, ->] (0, -4) -- (0, 4);
  \draw[red, fill=red] (2, 3) circle (0.09);
  \draw[red, fill=red] (2, 0) circle (0.09);
  \draw[red, fill=red] (0, 3) circle (0.09);
  \draw[red, fill=red] (2, -3) circle (0.09);
  \draw[red, fill=red] (-2, -3) circle (0.09);

  \draw[dashed] (2, -3) -- (2, 3);
  
  \node[above right] at (2, 3) {$z$};
  \node[above] at (2, 0) {$\Re z$};
  \node[right] at (0, 3) {$\Im z$};
  \node[below right] at (2, -3) {$\bar{z}$};
  \node[below right] at (-2, -3) {$-z$};
\end{tikzpicture}

Простейшие свойства:
\begin{compactitem}
\item $z \in \R \iff z = \bar{z}$
\item $z\bar{z} = |z| = |\bar{z}|, z + \bar{z} \in \R$
\item $\Re z = (z + \bar{z}){/}2$
\item $\Im z = (z - \bar{z}){/}(2i)$
\item $f(z) = \bar{z}$~--- автоморфизм $\CC$.
\end{compactitem}

Первые 4 свойства следуют непосредственно из определений и должны быть очевидны.

По поводу последнего надо сказать следующее: $i$ является решением уравнения $x^2 = -1$, но на самом деле
решений у этого уравнения два: $i$, $-i$. Но откуда вы знаете какое же из них взять как $i$? Соответственно
выбор противоположного решения и задаёт соответствующий автоморфизм.

Более формально это можно показать доказав отдельно гомоморфизм и биективность.

\Subsubsection{Определение через многочлены}

В предыдущем параграфе мы определили комплексные числа как пары действительных чисел, сейчас
же давайте скажем, что комплексные числа это многочлен степени не больше единицы, т.е. $ax + b$.

Давайте скажем, что $b$ это действительная часть, а $a$~--- мнимая. Со сложением нет проблемы, но при умножении
получится многочлен степени большей или равной двум:

$(ax + b)(cx + d) = acx^2 + \ldots$, поэтому было бы неплохо, если $x^2 = -1$, тогда мы получим в точности формулы выше,
хотя и в многочленной форме.

Но давайте добавим это соотношение, иначе говоря, $\CC := \R[x]{/}_{(x^2 + 1)}$. В каждом классе есть ровно один многочлен
степени $\le 1$, остальные же ему эквивалентны.

Так как $R[x]$~--- кольцо главных идеалов, а $x^2 + 1$ неприводим, то идеал $I := (x^2 + 1)$ максимален.

Значит $\R[x]{/}_{(x^2 + 1)}$ является полем (была лемма о максимальном идеале и факторе по нему).

Можно проверить, что полученное поле изоморфно полю, которое было определено выше.

